% ==============================================================================
% PG - Nome do Aluno
% Capítulo 1 - Introdução
% ==============================================================================
\chapter{Introdução}
\label{sec-intro}

Todo início de ano, os docentes do Programa de Pós-Graduação em Informática da Universidade Federal do Espírito Santo (PPGI/UFES) são avaliados pelas suas publicações de artigos científicos e tecnológicos.\footnote{\url{https://informatica.ufes.br/pt-br/pos-graduacao/PPGI/credenciamento-de-docentes}} Os trabalhos produzidos são qualificados de acordo com os veículos da publicação, por meio de um índice chamado Qualis,\footnote{\url{https://www.gov.br/capes/pt-br/assuntos/noticias/capes-melhora-ferramentas-de-avaliacao-da-pos-graduacao}} definido pela Coordenação de Aperfeiçoamento de Pessoal de Nível Superior (CAPES).\footnote{\url{https://www.gov.br/capes/pt-br}} Os docentes que fazem parte do PPGI devem ser credenciados para possam lecionar disciplinas, orientar estudantes, usar recursos financeiros do PPGI, etc.

Este cenário e outros processos que podem ser otimizados dentro da universidade estão dentro do escopo de um projeto de desenvolvimento de um sistema Web chamado Marvin.\footnote{\url{https://github.com/dwws-ufes/marvin/}, \url{https://projetos.ufes.br/#/projetos/523/informacoes}} Tal sistema engloba vários projetos de graduação desenvolvidos pelos estudantes do Departamento de Informática (DI), que criam ferramentas úteis para as atividades de ensino, pesquisa e extensão da UFES, funcionando como um mecanismo de integração entre essas diversas ferramentas.

Pontua-se que o processo de credenciamento e de classificação dos docentes dos programas de pós-graduação pode ser incluído como uma funcionalidade do Marvin, visando facilitar e otimizar a atividade de classificação e gerência de docentes do PPGI/UFES e de outros programas que utilizem critérios similares. 
Nesse sentido, propõe-se o desenvolvimento de um módulo Classificação e Credenciamento de Docentes (C2D), obedecendo os critérios estabelecidos pelo PPGI/UFES para que ele possa administrar a entrada e saída no programa para os docentes.

O desenvolvimento desse módulo já proposto por outra monografia de projeto de graduação~\cite{silva-pg17}, porém os requisitos referentes à classificação foram alterados, de tal forma que o sistema construído não atende o necessário para realizar a classificação. Portanto, este trabalho é uma reconstrução do módulo C2D adequado às novas regras de classificação.


%%% Início de seção. %%%
\section{Motivação e Justificativa}
\label{sec-intro-motjus}

A escolha da temática foi motivada pela oportunidade de contribuir para o Marvin, que é um projeto Web que tem relevância para a UFES e que segue as boas práticas do desenvolvimento de software. Na UFES existem muitos processos que ainda são feitos manualmente por técnicos administrativos (TAEs) da universidade, fazendo com que ocorra uma série de consequências negativas, como por exemplo:

\begin{itemize}
	\item Retrabalho, em função dos muitos erros cometidos durante as atividade para concluir o processo; 
	\item Falta de agilidade nos processos não automatizados;
	\item Perda da mão de obra, para poder realizar o processo.
\end{itemize}

A criação do módulo C2D visa eliminar ou atenuar tais consequências negativas que o processo de credenciamento e gerência de docentes do PPGs gera para a Universidade. Deve ser ressaltado que os critérios de avaliação que a CAPES e/ou o PPGI/UFES utilizam podem ser alterados no futuro, por isso o módulo deve permitir a configuração de novos critérios para não perder a sua utilidade para a área acadêmica.


%%% Início de seção. %%%
\section{Objetivos}
\label{sec-intro-obj}

O objetivo geral desse trabalho é a construção de um sistema Web para classificar e credenciar docentes segundo os critérios estabelecidos pelo PPGI/UFES. Desse modo, para realizar o objetivo geral serão realizados os seguintes objetivos específicos:

\begin{itemize}
	\item Levantamento, análise e documentação dos requisitos do software; 
	\item Especificação e documentação do projeto arquitetural do software, incluindo experimentação do método de desenvolvimento
	de sistemas de informação Web FrameWeb~\cite{souza-celebratingfalbo20};
	\item Implementação de um protótipo do sistema na forma de um módulo a ser integrado ao
	Marvin.
\end{itemize}


%%% Início de seção. %%%
\section{Método de Desenvolvimento do Trabalho}
\label{sec-intro-met}

O sistema foi desenvolvido utilizando \textit{frameworks} e ferramentas como a plataforma Java EE, Git, componentes de interface PrimeFaces e banco de dados MySQL, as mesmas tecnologias já utilizadas no Marvin, sistema ao qual este novo módulo se integra. Para o desenvolvimento desse trabalho foram aplicados os conceitos adquiridos nas disciplinas de Engenharia de Software, Programação, Linguagens de Programação e Banco de Dados. Destacam-se as seguintes atividades:

\begin{itemize}
	
	\item Estudo: adotamos a pesquisa bibliográfica na qual analisamos os fundamentos teóricos e conceituais das disciplinas de Programação Orientada a Objetos, Engenharia de Software e Banco de Dados, para embasar suas boas práticas no desenvolvimento do módulo C2D. Além das pesquisas bibliográficas também foram estudadas as documentações das tecnologias aplicadas para construção do módulo;
	
	\item Engenharia Requisitos e Projeto de Sistema de Software: produzimos inicialmente o Documento de Especificação de Requisitos, no qual consta a descrição do minimundo do sistema, os requisitos funcionais e não funcionais, bem como as regras de negócio, além da modelagem de casos de uso, modelo estrutural e glossário do projeto. Posteriormente, e seguindo as diretrizes propostas no método FrameWeb~\cite{souza-celebratingfalbo20}, construímos o Documento de Projeto, no qual é detalhada a arquitetura do software e cada camada é modelada em mais detalhes;
	
	\item Implementação do sistema: utilizamos tecnologias voltadas ao desenvolvimento Web, tais como: a linguagem de programação Java, a plataforma Java EE, a IDE Eclipse, Git, a biblioteca de componentes de interface com usuário PrimeFaces e banco de dados MySQL para implementação do sistema;
	
	\item Verificação e Validação do sistema: implementadas as funcionalidade do sistema, com a realização de testes manuais foi feita a validação e verificação do seu funcionamento;
	
	\item Redação da Monografia: feita com o auxílio do \LaTeX, utilizando  o editor Texstudio e o \textit{template} abnTeX, o qual foi construído para atender as normas da Associação Brasileiras de Normas e Técnicas (ABNT), que padroniza a redação de documento técnicos e científicos brasileiros.
	
\end{itemize}

%%% Início de seção. %%%
\section{Organização da Monografia}
\label{sec-intro-organizacao}

Além desta introdução, esta monografia é composta por outros cinco capítulos:

\begin{itemize}
	\item O Capítulo~\ref{sec-referencial} apresenta os aspectos relativos ao conteúdo teórico relevante para o trabalho;
	
	\item O Capítulo~\ref{sec-requisitos} apresenta os requisito levantados para esse trabalho;
	
	\item O Capítulo~\ref{sec-arquitetura-modelagem} apresenta a arquitetura e a modelagem do sistema;
	
	\item O Capítulo~\ref{sec-apresentacao} apresenta as principais tela do sistema.
	
	\item O Capítulo~\ref{sec-conclusoes} apresenta as considerações finais do trabalho.
	
\end{itemize}

